% Chapter 3 - State of the Art

\chapter{Eπισκόπηση Ερευνητικής Περιοχής}


% Label sota - from the initials of the State of the Art

\label{sota}	


\section{Εισαγωγή}


\par 

Όπως αναφέρθηκε στο προηγούμενο κεφάλαιο, η παρούσα διπλωματική εργασία αποσκοπεί στον αυτόνομο εντοπισμό (detection) και παρακολούθηση (tracking) της ανθρώπινης παρουσίας σε κλειστό χώρο με την χρήση RGB καμερών. Στο κεφάλαιο αυτό, παρουσιάζεται η βιβλιογραφία που σχετίζεται τόσο με τον εντοπισμό ανθρώπων όσο και με την παρακολούθησή τους. \\


\par 

Στην βιβλιογραφία υπάρχει ένας σαφής διαχωρισμός των εννοιών εντοπισμός και παρακολούθηση ενός αντικειμένου. Ο διαχωρισμός αυτός οφείλεται στο γεγονός, ότι οι κλάδοι αυτοί παρουσιάζουν αρκετές διαφορές:


\begin{enumerate}

	\item	Η τεχνική του εντοπισμού ασχολείται αποκλειστικά με την αναγνώριση των αντικειμένων σε μία εικόνα. 

	Αντίθετα, κατά την παρακολούθηση, είναι πολύ σημαντική η συνεχής ανίχνευση στο χώρο με την χρήση διαδοχικών εικόνων

	video).

	
	\item	Η μέθοδος του εντοπισμού μπορεί να χρησιμοποιηθεί και για την παρακολούθηση αντικειμένων (Tracking by Detection)

	εάν εκτελούμε τον συγκεκριμένο αλγόριθμο για κάποια "frames per second" κατά την διάρκεια του βίντεο. Ωστόσο, η απαιτούμενη

	υπολογιστική ισχύς αυξάνεται και ταυτόχρονα δεν μπορούμε να παρακολουθήσουμε άγνωστα αντικείμενα, παρά μόνο αντικείμενα που

	είναι γνωστά στον ανιχνευτή. 

	
	\item	Κατά την παρακολούθηση ενός αντικειμένου δεν είναι απαραίτητη η αναγνώρισή του. Τα αντικείμενα παρακολουθούνται 	 χρησιμοποιώντας κυρίως τα στοιχεία κίνησής τους στον χώρο, λαμβάνοντας υπόψη το χρωματικό τους ιστόγραμμα ή και το παρασκήνιο. Για τον λόγο αυτό, η συγκεκριμένη τεχνική είναι πολύ αποδοτική όσον αφορά το υπολογιστικό κόστος και μας δίνει την δυνατότητα να παρακολουθούμε ταυτόχρονα πολλά αντικείμενα σε πραγματικό χρόνο (real time).

\end{enumerate}



\section{Human Detection}


\par 

Το πρόβλημα του εντοπισμού ανθρώπινης παρουσίας με την χρήση καμερών απασχολεί την επιστημονική κοινότητα εδώ και πολλές δεκαετίες. Υπάρχει μια μεγάλη γκάμα αλγορίθμων οι οποίοι χρησιμοποιούνται για τον εντοπισμό ανθρώπων προσαρμοσμένοι κάθε φορά στις απαιτήσεις του προβλήματος (εσωτερικός – εξωτερικός χώρος, κάμερες στο ταβάνι – τοίχους, εξ’ αρχής γνώση του παρασκηνίου (background), ύπαρξη δυνατότητας χαρτογράφησης του χώρου ή όχι, μία κάμερα – πολλές κάμερες, είδος κάμερας κλπ. ). Οι αλγόριθμοι που θα περιγραφούν παρακάτω ταξινομούνται με βάση την ευκολία υλοποίησής τους, την πολυπλοκότητά τους και όσο το δυνατόν κατά χρονολογική σειρά.  \\


\par 

Στην εργασία \cite{4} περιγράφεται ένα σύστημα παρακολούθησης ανθρώπινης παρουσίας με την χρήση μιας κάμερας depth σε κλίμακα του γκρι. Η μέθοδος αυτή δεν χρησιμοποιεί αφαίρεση παρασκηνίου αλλά την πληροφορία για το βάθος, ώστε να διαχωρίσει τα αντικείμενα. Στην συνέχεια, προσπαθεί να χωρέσει ένα ελλειπτικό μοντέλο σε κάθε ένα από τα αντικείμενα που ανιχνεύθηκαν. Για να γίνει αυτό, αρχικά ορίζεται μια έλλειψη στο μέγεθος του κάθε αντικειμένου και έπειτα μικραίνει μέχρι να χωρέσει ολόκληρη μέσα στο αντικείμενο  (\ref{fig:ellipse}.) \\


% Εισαγωγή εικόνας 2.1

\begin{figure}[h]

	\centering

	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/chapter3/ellipse.jpg}

	\caption{Χρήση ελλείψεων για εντοπισμό ανθρώπινων σωμάτων \cite{4}.} 

	\label{fig:ellipse}

\end{figure}


\par 

Μπορούμε να καταλάβουμε ότι με την συγκεκριμένη, σχετικά απλή μέθοδο, δεν μπορούμε να εντοπίσουμε με ακρίβεια ανθρώπους. Η μέθοδος αυτή, παρόλο που είναι απλή και υπολογιστικά γρήγορη δεν είναι κατάλληλη ούτε για μεγάλο πλήθος ανθρώπων αλλά ούτε και για αναγνώριση ατόμων που βρίσκονται πολύ κοντά μεταξύ τους (occlusion).	\\


\par 

Ομοίως στην \cite{5} γίνεται μία προσπάθεια καταμέτρησης των ανθρώπων που βρίσκονται στο πεζοδρόμιο. Αρχικά γίνεται αφαίρεση του παρασκηνίου και στην συνέχεια υπολογίζονται οι συντεταγμένες και οι ταχύτητες των διαφορετικών αντικειμένων. Έπειτα, το κάθε παρατηρούμενο «αντικείμενο» ταξινομείται ως άνθρωπος, γκρουπ ή όχημα.  Η απόφαση για το εάν πρόκειται για άνθρωπο, καθώς και για τον διαχωρισμό του γκρουπ, γίνεται κυρίως με την χρήση ελλειπτικών κυλίνδρων. Ωστόσο, και αυτή η μέθοδος δεν δίνει σωστά αποτελέσματα για μεγάλο αριθμό ατόμων και σε πολλές περιπτώσεις αποτυγχάνει να αναγνωρίσει ανθρώπους που βρίσκονται πολύ κοντά (occlusion).	\\


% Εισαγωγή εικόνας 2.2

\begin{figure}[t]

	\centering

	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/chapter3/elliptic_cylinders.jpg}

	\caption{Χρήση ελλειπτικών κυλίνδρων για τον εντοπισμό ανθρώπων \cite{5}.} 

	\label{fig:elliptic_cylinders}

\end{figure}


\par 

Στην εργασία \cite{6} προτείνεται ένας ανιχνευτής ανθρώπων ο οποίος χρησιμοποιεί τρεις απλούς και ανεξάρτητους ανιχνευτές. Κάθε ανιχνευτής εφαρμόζεται πάνω στην εικόνα και στην συνέχεια τα αποτελέσματα συνδυάζονται και προκύπτει το τελικό συμπέρασμα. Ο πρώτος ανιχνευτής βασίζεται στην αναλογία $\displaystyle\frac{\mbox{ύψος}}{\mbox{πλάτος}}$ ενός ανθρώπου, ο δεύτερος στην χρήση ελλείψεων όπως προαναφέρθηκε και ο τρίτος στον αλγόριθμο Ghost που προτείνεται στην \cite{7}, ο οποίος υπολογίζει τα convex και concave hulls της ανθρώπινης φιγούρας, ανιχνεύει τις κορυφές της και στο τέλος καθορίζει τις πιθανές θέσεις των μελών του σώματος. 	\\


\par 

Μία από τις παλαιότερες μεθόδους εντοπισμού αντικειμένων αποτελεί ο ταξινομητής Local Binary Patterns (LBP) που προτάθηκε από τους Οjala et al. \cite{8}. Η λογική είναι αρκετά απλή. Κάθε εικόνα χωρίζεται σε blocks των εννιά pixels. Έπειτα συγκρίνεται η τιμή του κεντρικού pixel με τα γειτονικά του. Εάν η τιμή του κεντρικού είναι μεγαλύτερη τότε στο αντίστοιχο pixel δίνεται η τιμή μηδέν αλλιώς η τιμή ένα. Μετά, με ωρολογιακή φορά προκύπτει ο δυαδικός αριθμός του block που γίνεται εν συνεχεία δεκαδικός και κάθε τέτοια τιμή εισάγεται σε ένα ιστόγραμμα από το οποίο δημιουργείται ένα διάνυσμα χαρακτηριστικών. Ο συγκεκριμένος ταξινομητής είναι απλός στην υλοποίηση, γρήγορος, δεν επηρεάζεται πολύ από συνθήκες φωτισμού και είναι εύρωστος στο occlusion. Ωστόσο, δεν είναι τόσο ακριβής και παρουσιάζει υψηλό fpr για μεγάλο αριθμό ανθρώπων. Για τον λόγο αυτό, έχουν προταθεί πολλές βελτιωμένες εκδόσεις του ταξινομητή αυτού. \\


\par 

Μία από τις καλύτερες είναι των  Corvee και Bremond \cite{9} οι οποίοι υλοποίησαν μια απλουστευμένη εκδοχή μειώνοντας την διάσταση του διανύσματος χαρακτηριστικών από 256 σε 16, χωρίζοντας την εικόνα σε τέσσερα blocks και χρησιμοποιώντας  τον Cascade ΑdaBoost για εκπαίδευση. Με την τεχνική αυτή καθίσταται δυνατός ο εντοπισμός τόσο ολόκληρου του σώματος ενός ανθρώπου όσο και του προσώπου του σε αντίθεση τον κλασσικό LBP που χρησιμοποιείται κυρίως για ανίχνευση προσώπου.	\\


\par

Το 2001 προτάθηκε από τους Viola και Jones \cite{10} ένα framework για ανίχνευση αντικειμένων σε πραγματικό χρόνο το οποίο χρησιμοποιείται ευρέως μέχρι και σήμερα. Παρά το γεγονός ότι αποδίδει καλύτερα όταν χρησιμοποιείται για ανίχνευση προσώπων, έχουν δημιουργηθεί πολλές παραλλαγές του αλγορίθμου και για άλλα αντικείμενα. Ο αλγόριθμος βασίζεται σε μια προσέγγιση μηχανικής μάθησης και εκπαιδεύεται με την χρήση πολλών θετικών και αρνητικών εικόνων.  Ο αλγόριθμος για κάθε εικόνα, προσπαθεί να εξάγει κάποια χαρακτηριστικά (Haar-like features) μερικά από τα οποία φαίνονται στο σχήμα \ref{fig:haar_like_features} \\


% Εισαγωγή εικόνας 2.3

\begin{figure}[h]

	\centering

	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/chapter3/haar_like_features.jpg}

	\caption{Μερικά Haar-like features \cite{10}.} 

	\label{fig:haar_like_features}

\end{figure}


\par

Το κάθε χαρακτηριστικό αναπαρίσταται ως μια μοναδική τιμή που προκύπτει από την αφαίρεση του αθροίσματος των pixels κάτω από το λευκό τμήμα από το άθροισμα των pixels κάτω από το μαύρο τμήμα. Όλα τα δυνατά μεγέθη του κάθε χαρακτηριστικού τοποθετούνται σε όσες περιοχές της εικόνας γίνεται και υπολογίζονται πολλά χαρακτηριστικά για την κάθε μία. Στην συνέχεια, με τον αλγόριθμο AdaBoost, απορρίπτονται τα άσχετα χαρακτηριστικά και επιλέγονται τα χαρακτηριστικά που βελτιώνουν την ακρίβεια (Accuracy) κατά την ταξινόμηση.  Ο συγκεκριμένος αλγόριθμος διακρίνεται από υψηλό Accuracy και χαμηλό fpr. Παρόλα αυτά, είναι αρκετά αργός, πολύπλοκος, χρειάζεται μεγάλο διάστημα εκπαίδευσης, δεν είναι εύρωστος όσον αφορά το occlusion, παρουσιάζει δυσκολίες σε ανθρώπους με σκούρο χρώμα δέρματος και σε συνθήκες χαμηλού φωτισμού.  	\\


\par

Μία τροποποιημένη εκδοχή του αλγορίθμου των Viola και Jones \cite{10}, είναι η τεχνική που χρησιμοποιήθηκε από τους Hoang et al. \cite{11}, οι οποίοι χρησιμοποίησαν κάποια Haar features διαφορετικά από τα συνηθισμένα. Τα χαρακτηριστικά αυτά έχουν παραλληλόγραμμα σχήματα και δίνουν την δυνατότητα εντοπισμού ανθρώπων με αρκετά μεγάλη ακρίβεια. Τα χαρακτηριστικά αυτά απεικονίζονται στο σχήμα \ref{fig:haar_parallel}\\


% Εισαγωγή εικόνας 2.4

\begin{figure}[h]

	\centering

	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./images/chapter3/haar_parallel.jpg}

	\caption{Τα παραλληλόγραμμα Ηaar-like χαρακτηριστικά \cite{11}.} 

	\label{fig:haar_parallel}

\end{figure}


\par 

Παρόλο που και ο αλγόριθμος αυτός απαιτεί ένα αρκετά μεγάλο dataset από θετικές και αρνητικές εικόνες είναι δέκα φορές γρηγορότερος από τον συμβατικό καθώς χρησιμοποιεί έναν ταξινομητή με δομή Cascade κατά την φάση της ανίχνευσης.	\\


\par

Ένας από τους πιο γνωστούς ανιχνευτές ανθρώπινης παρουσίας με την χρήση καμερών είναι ο ταξινομητής HOG (Histogram of Oriented Gradients) \cite{12}. Τα HOG features εξάγονται από συγκεκριμένες περιοχές μιας εικόνας και συγκρίνονται με τα ήδη εκπαιδευμένα μοντέλα (συνήθως με SVM\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Support-vector\_machine}). Η εικόνα χωρίζεται και πάλι σε blocks, όπου στο καθένα υπολογίζεται το διάνυσμα κλίσης  (gradient vector) για κάθε pixel. Στην συνέχεια, τα διανύσματα αυτά εισάγονται σε ένα ιστόγραμμα μοιρών ($0^{ο}$ – $180^{ο}$),  κανονικοποιούνται και εξάγονται τα features. \\


% Εισαγωγή εικόνας 2.5

\begin{figure}[h]

	\centering

	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/chapter3/hog.jpg}

	\caption{Χρήση HOG για τον εντοπισμό ανθρώπου \cite{12}.} 

	\label{fig:hog}

\end{figure}


\par 

Η τεχνική HOG αποτελεί έναν από τους καλύτερους ταξινομητές αντικειμένων \cite{13}, όπως πεζούς, ποδήλατα και πρόσωπα \cite{11}. Συχνά χρησιμοποιείται και μια τεχνική προώθησης (boosting) για την μοντελοποίηση και την γρήγορη ανίχνευση αντικειμένων \cite{14}. Ένας από τους καλύτερους ταξινομητές αυτήν την στιγμή, όσον αφορά την ακρίβεια του εντοπισμού ανθρώπων προτάθηκε το 2015 από τους Jiang et al. \cite{15}. Χρησιμοποιώντας τα διανύσματα κλίσης μηδενικού βαθμού (colour features), πρώτου βαθμού και δευτέρου βαθμού (Bar-shape features), κάνοντας fuse τα δεδομένα με τον Weighted Non Maximum Suppression (WNMS) αλγόριθμο και με τα μοντέλα Grammar \cite{16} και Poselet \cite{17}, τα οποία χρησιμοποιούν χαρακτηριστικά HOG \cite{18}, τα αποτελέσματα ήταν εξαιρετικά. Δυστυχώς όμως, ο χρόνος υπολογισμού για την κάθε εικόνα είναι περίπου 2s, το οποίο καθιστά αμέσως τον αλγόριθμο ακατάλληλο για εφαρμογές πραγματικού χρόνου.	\\


\par

Εκτός από τους παραπάνω αλγορίθμους, τα τελευταία χρόνια έχουν γνωρίσει μεγάλη δημοτικότητα αλγόριθμοι εντοπισμού ανθρώπων  οι οποίοι βασίζονται σε Deep Learning προσεγγίσεις \cite{19} και οι οποίοι είναι μάλιστα πολύ αποτελεσματικοί. Μία από τις καλύτερες μεθόδους ανίχνευσης ανθρώπου χρησιμοποιεί ένα κοινό μοντέλο CNN/CRF το οποίο είναι trainable end-to-end και το οποίο μπορεί να χρησιμοποιηθεί σε σενάρια επιβλεπόμενης μάθησης (supervised) και μη επιβλεπόμενης μάθησης (unsupervised μάθησης) \cite{20}. Ο συγκεκριμένος αλγόριθμος δεν χρειάζεται NMS όπως οι περισσότεροι από τους αλγορίθμους που ήδη αναφέραμε για να αποδώσει σωστά. Η συγκεκριμένη τεχνική ωστόσο, δεν μπορεί να χρησιμοποιηθεί για tracking επειδή το μοντέλο επενεργεί σε κάθε εικόνα ανεξάρτητα με απόρροια το υπολογιστικό κόστος να είναι μεγάλο. \\


% Εισαγωγή εικόνας 2.6

\begin{figure}[h]

	\centering

	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/chapter3/cnn_crf.jpg}

	\caption{Συνδυασμένο μοντέλο CNN/CRF για ανίχνευση ανθρώπων σε εικόνες \cite{20}.} 

	\label{fig:cnn_crf}

\end{figure}



\par

Ένας ακόμα αλγόριθμος με τεράστια απήχηση εξαιτίας του συνδυασμού ταχύτητας και ακρίβειας στον εντοπισμό είναι ο Single Shot Detector (SSD) \cite{1}. Ο αλγόριθμος βασίζεται σε ένα feed-forward συνελικτικό δίκτυο που παράγει bounding boxes και σκορ για την παρουσία κάποιου αντικειμένου μέσα σε αυτά και από την κατόπιν εφαρμογή του Non Maximum Suppression\footnote{https://www.pyimagesearch.com/2014/11/17/non-maximum-suppression-object-detection-python/} για την εξαγωγή των ανιχνεύσεων. Oνομάζεται έτσι γιατί απαιτείται μόνο ένα πέρασμα της εικόνας για να εντοπιστούν πολλαπλά αντικείμενα. Επειδή η χρήση συνελικτικών δικτύων ξεφεύγει από τον σκοπό της συγκεκριμένης διπλωματικής, δεν θα γίνει κάποια περαιτέρω αναφορά στον τρόπο λειτουργίας του αλγορίθμου. \\


\par

Τέλος, ένας ακόμη αλγόριθμος με χρήση συνελικτικών δικτύων στον οποίο θα γίνει αναφορά χωρίς να επεκταθούμε στον τρόπο λειτουργίας του είναι ο YOLOv3 \cite{2}. Τα αρχικά του σημαίνουν You Only Look Once καθώς με ένα πέρασμα της εικόνας μπορούν να εντοπιστούν πολλαπλά αντικείμενα. Είναι ένας πολύ γρήγορος αλγόριθμος όταν η επεξεργασία γίνεται σε κάρτα γραφικών. Ωστόσο, επειδή δεν χρησιμοποιήθηκε στα πλαίσια της συγκεκριμένης διπλωματικής εργασίας κάρτα γραφικών για την επεξεργασία των εισερχόμενων εικόνων από τις κάμερες (δεν υποστηρίζεται ακόμα από το OpenCV, ο κώδικας για CUDA γραμμένος σε C και όχι Python), ο αλγόριθμος αυτός ήταν υπερβολικά αργός, με απόρροια να πάρουμε την απόφαση να μην τον χρησιμοποιήσουμε. Επίσης, θέλοντας να τονίσουμε την αξιοπιστία του Φίλτρου Σωματιδίων που υλοποιήσαμε, θεωρήσαμε σκόπιμο να μην τον χρησιμοποιήσουμε διότι τότε δεν θα υπήρχε νόημα ύπαρξης του Φίλτρου.



\section{Human Tracking}


\par

Η παρακολούθηση της ανθρώπινης παρουσίας αποτελεί ερευνητικό αντικείμενο που έχει απασχολήσει αρκετούς κλάδους, όπως τα έξυπνα συστήματα περιβάλλοντος \cite{21,22}, την αλληλεπίδραση ανθρώπου και υπολογιστή (Human – Computer Interaction \cite{23,24,25}, την συμπίεση βίντεο \cite{26,27} ή την ρομποτική \cite{28,29}.  Παρά το γεγονός ότι η πλειοψηφία των ερευνών  επικεντρώνεται στην χρήση μιας κάμερας, η προσέγγιση αυτή δεν είναι ιδανική για παρακολούθηση πολλών ανθρώπων ταυτόχρονα. 	\\


\par

Ανάμεσα στις  ποικίλες προσεγγίσεις που έχουν προταθεί για παρακολούθηση ανθρώπου, η προσέγγιση με Bayesian Filtering εφαρμόζεται αρκετά συχνά \cite{30}.  Το κύριο εμπόδιο κατά την εφαρμογή Bayesian φίλτρων έγκειται στο γεγονός ότι απαιτούνται ακριβή πιθανοτικά μοντέλα καθώς πρέπει να οριστούν οι εκ των προτέρων και εκ των υστέρων πιθανότητες και δεσμευμένες πιθανότητες για αντικείμενα που βρίσκονται ή δεν βρίσκονται στον χώρο \cite{31}. Σε ένα πραγματικό σενάριο,  είναι πολύ δύσκολο να αποκτήσουμε τέτοιες πληροφορίες εξαιτίας διάφορων παραγόντων όπως η μη πλήρης γνώση του περιβάλλοντος, ύπαρξη occlusion, αλλαγή του παρασκηνίου, μη επιθυμητές συνθήκες φωτισμού κλπ. Για το λόγο αυτό έχουν αποκτήσει μεγάλη δημοτικότητα τα φίλτρα Kalman \cite{32} και Particle \cite{33,34,35}. Τα φίλτρα σωματιδίων μπορούν να χρησιμοποιηθούν με πολλές υποθέσεις ταυτόχρονα και μπορούν να λειτουργήσουν σωστά με μη γραμμικά και μη Gaussian συστήματα.  \\


\par

Το πρόβλημα της παρακολούθησης ανθρώπων με την χρήση πολλαπλών καμερών έχει απασχολήσει μεγάλη μερίδα της επιστημονικής κοινότητας και έχει αντιμετωπιστεί με αρκετούς διαφορετικούς τρόπους. Στην εργασία \cite{36}, οι Kang et al. προτείνουν μια μέθοδο για την παρακολούθηση αντικειμένων χρησιμοποιώντας την τεχνική της ομογραφίας (homography) έχοντας τις κάμερες στην κορυφή (ταβάνι) ενός γνωστού χώρου (ground plane). Το πρόβλημα της παρακολούθησης διατυπώνεται ως η μεγιστοποίηση ενός κοινού πιθανοτικού μοντέλου το οποίο βασίζεται στο χρώμα των σωμάτων που ανιχνεύονται έπειτα από την αφαίρεση του παρασκηνίου. Η κίνηση των μοντέλων υπολογίζεται χρησιμοποιώντας φίλτρα Kalman και τις 3-D θέσεις των αντικειμένων που λήφθηκαν από τις θέσεις των ποδιών των ανθρώπων. Ο συσχετισμός των δεδομένων επιτυγχάνεται με την χρήση του φίλτρου Joint Probabilistic Data Association (JPDAF). Στην \cite{37}, οι Kim και Davis προτείνουν μία μέθοδο για παρακολούθηση ανθρώπων με πολλές κάμερες χρησιμοποιώντας μία προσέγγιση φίλτρων particle. Μετά την αφαίρεση του παρασκηνίου, τα pixels στο προσκήνιο αναθέτονται σε σώματα τα οποία στην συνέχεια παρακολουθούνται. Οι πληροφορίες από τις πολλαπλές κάμερες συνδυάζονται προκειμένου να καθοριστεί η θέση του ground plane. Για να γίνει αυτό, οι κεντρικοί κάθετοι άξονες όλων των ανθρώπων σε όλες τις λήψεις αντιστοιχίζονται στο ground plane και υπολογίζεται το σημείο τομής τους στο έδαφος.  Όμοια στην \cite{38},  εφαρμόζεται ομογραφία στο δάπεδο για την παρακολούθηση των 3-D θέσεων των αντικειμένων χρησιμοποιώντας φίλτρα Kalman. Τέλος η εργασία \cite{39} χρησιμοποιεί και αυτή με την σειρά της ομογραφία στο ground plane για την παρακολούθηση ανθρώπων χρησιμοποιώντας μία τεχνική που συνδυάζει πληροφορίες από πολλαπλά frames προκειμένου να εξάγει συμπέρασμα για το μονοπάτι του κάθε ανθρώπου. \\


\par

Οι παραπάνω εργασίες απαιτούν την εμφάνιση του πλήρους σώματος των ανθρώπων στις κάμερες. Παρά το γεγονός ότι αυτός ο περιορισμός δεν είναι τόσο σημαντικός σε σενάρια που διαδραματίζονται στον εξωτερικό χώρο, φαντάζει αδύνατο να μπορούν να αποδώσουν ικανοποιητικά σε εσωτερικούς χώρους. Μία λύση στο πρόβλημα της παρακολούθησης ανθρώπων σε εσωτερικούς χώρους δίνεται στην εργασία \cite{40} από τους Fleuret et al. Στην υλοποίηση αυτή, οι κάμερες τοποθετούνται σε αρκετά χαμηλό ύψος, κοντά στο επίπεδο του κεφαλιού ενός ενήλικα. Εφαρμόζεται ένα generative μοντέλο για να καθοριστεί η θέση του κάθε ανθρώπου στον χώρο και για τον λόγο αυτό, η περιοχή παρακολούθησης διακριτοποιείται σε κελιά ώστε να δημιουργηθεί ένας πιθανοτικός χάρτης πληρότητας του χώρου (probabilistic occupancy map). Σε κάθε frame,  οι θέσεις των ανθρώπων καθορίζονται μέσω μιας επαναληπτικής διαδικασίας. Ωστόσο, η υλοποίηση ενός τέτοιου συστήματος καθίσταται δύσκολη καθώς οι κάμερες θα πρέπει να είναι τοποθετημένες με τέτοιο τρόπο ώστε οι άνθρωποι να μην φαίνονται ανυψωμένοι (inclined) στις εικόνες. Επιπροσθέτως, η πολυπλοκότητα της μεθόδου αυξάνεται εκθετικά όσο αυξάνεται το μέγεθος της παρατηρούμενης περιοχής. Στην \cite{41} οι Krumm et al. υλοποίησαν ένα σύστημα εντοπισμού και παρακολούθησης ανθρώπινης παρουσίας για ένα έξυπνο δωμάτιο με την χρήση ενός ζεύγους καμερών stereo. Οι άνθρωποι ανιχνεύονται από τον συνδυασμό 3-D τμημάτων και η παρακολούθηση γίνεται σε συντεταγμένες που αντιστοιχούν στο ground plane συνδυάζοντας προηγούμενες παρατηρήσεις καθώς και πληροφορίες χρώματος.	\\


\par

Ένα σημαντικό μειονέκτημα των παραπάνω εργασιών αποτελεί το γεγονός ότι η παρακολούθηση γίνεται μόνο στις περιοχές που είναι ορατές από όλες τις κάμερες. Αυτός είναι ένας σημαντικός περιορισμός για πολλές εφαρμογές. Επιπλέον, οι περισσότεροι αλγόριθμοι μπορούν να παρακολουθήσουν με επιτυχία σχετικά μικρό αριθμό ατόμων.	\\


\par

Τα παραπάνω προβλήματα αίρονται στην \cite{42}. Στην εργασία αυτή προτείνεται η χρήση πολλαπλών φίλτρων particle επεκτείνοντας την θεωρία γνωστή ως Demster-Shafer και χρησιμοποιώντας πολλαπλές κάμερες για την παρακολούθηση πολλαπλών «στόχων». Για κάθε κάμερα υπολογίζεται ένας βαθμός αποδεικτικότητας (degree of evidence) για την πιθανότητα να βρεθεί ένας άνθρωπος στην θέση του κάθε φίλτρου. Στον υπολογισμό αυτό συμμετέχουν πληροφορίες χρώματος, σχήματος και ένα γενικό μοντέλο ανάλυσης της προβολής ενός 3-D μοντέλου ανθρώπου. O αλγόριθμος ονομάζεται Multiple Evidential Particle Filter (MEPF).	\\


\par

Αξίζει να αναφερθούν μερικοί ακόμα αλγόριθμοι παρακολούθησης ανθρώπων οι οποίοι είναι πιο πρόσφατοι από τους παραπάνω (2016) και λειτουργούν πολύ καλά κάτω από δύσκολες συνθήκες. Στην εργασία \cite{43}, οι Lacabex et al. υλοποίησαν ένα σύστημα που λειτουργεί σε πραγματικό χρόνο και μπορεί να παρακολουθεί με μεγάλη αξιοπιστία μέχρι και εννέα άτομα. Βασίζεται στην ιδέα της αφαίρεσης παρασκηνίου, τις προβολές πυκνότητας εικόνων και τον συσχετισμό μεταξύ tracking και detection (Tracking by Detection). Ο αλγόριθμος ανίχνευσης εκτελείται σε κάθε βήμα και γίνεται προσπάθεια να συσχετιστεί κάθε ανίχνευση ανθρώπου με ένα φίλτρο particle για παρακολούθηση.  Στην \cite{44} υλοποιείται ένας απλός tracker ο οποίος συνδυάζει διαφορετικές αναπαραστάσεις της ίδιας εικόνας σε ένα πλαίσιο παλινδρόμησης κορυφογραμμών (ridge regression framework) δημιουργώντας έναν αρκετά εύρωστο tracker και έχει πολύ καλύτερα αποτελέσματα από τους περισσότερους πολύπλοκους αλγορίθμους σε πολλά Benchmarks. \\




\section{Προβλήματα}


\par

Όπως έχει ήδη αναφερθεί, υπάρχουν πολλά προβλήματα που ταλανίζουν την επιστημονική κοινότητα κατά τον εντοπισμό και κυρίως την παρακολούθηση ανθρώπων. Ανάλογα με τις απαιτήσεις, η κάθε υλοποίηση προσπαθεί να λύσει μερικά από αυτά ώστε για την συγκεκριμένη εφαρμογή να αποδίδει καλύτερα. Οι παράγοντες που μπορούν να επηρεάσουν την αποδοτικότητα των detectors και των trackers καθώς και πιθανές αδυναμίες των περισσότερων αλγορίθμων είναι:


\begin{itemize}

	\item 	Occlusion, ύπαρξη πολλών ανθρώπων κοντά ο ένας στον άλλο.

	
	\item 	Μεγάλος αριθμός ατόμων στον παρατηρούμενο χώρο.

	
	\item 	Συνδυασμός των διαφορετικών οπτικών γωνιών των καμερών.

	
	\item	Συνθήκες φωτισμού.

	
	\item   Ίδιο χρώμα στα ρούχα (πολλοί αλγόριθμοι επικεντρώνονται στην διαφορετικότητα των ενδυμάτων των ανθρώπων).

	
	\item   Αλλαγή στο παρασκήνιο (ειδικά εάν γίνεται αφαίρεσή του θα αλλάξει το παρασκήνιο και θα δημιουργηθεί πρόβλημα στο αποτέλεσμα).

	
	\item   Πολυπλοκότητα, ταχύτητα (ειδικά για εφαρμογές tracking).

	
	\item	Μικρός αριθμός ατόμων που μπορεί να παρακολουθηθεί και να ανιχνευθεί.

	
	\item	Κλιμάκωση (scalability).

	
	\item	Αρκετοί αλγόριθμοι δεν λειτουργούν σωστά εάν τα πόδια του κάθε ατόμου δεν βρίσκονται στο έδαφος.

	
	\item   Τέλος, αρκετοί αλγόριθμοι, σε περιπτώσεις παρακολούθησης με πολλές κάμερες παύουν να λειτουργούν εάν οι άνθρωποι δεν είναι ορατοί από όλες τις κάμερες.

\end{itemize}

